<resources>
    <string name="app_name">MaheRamadan</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="title_activity_ramjaner_tirish_ti_amol">রমজানের বিশেষ ৩০ টি আমল</string>

    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="sopruno_calender">সম্পূর্ণ ক্যালেন্ডার</string>
    <string name="title_activity_allah_ninty_nine_names">AllahNintyNineNames</string>
    <string name="title_activity_dhaka_bivag">DhakaBivag</string>
    <string name="title_activity_rajshahi">Rajshahi</string>
    <string name="title_activity_rangpur_bivag">RangpurBivag</string>
    <string name="title_activity_rangpur__bivag">Rangpur_Bivag</string>
    <string name="title_activity_barisal_bivag">BarisalBivag</string>
    <string name="title_activity_sylhet_bivag">SylhetBivag</string>
    <string name="title_activity_kulna__bivag">Kulna_Bivag</string>
    <string name="title_activity_chittagong_bivag">ChittagongBivag</string>
    <string name="title_activity_seheri_and_iftarer_doa">সেহরি ও ইফতারের দোয়া</string>

    // Rojar Nioyt o iftarer doa
    <string name="seheriandiftarerdoa">রোযার নিয়ত ও ইফতারের দোয়া\n


► রোজার নিয়ত\n\n

نويت ان اصوم غدا من شهر رمضان المبارك فرضا لك ياالله فتقبل منى انك انت السميع العليم.\n

বাংলায় উচ্চারণ: নাওয়াইতু আন আছুমা গদাম মিন শাহরি রমাদ্বানাল মুবারকি ফারদ্বল্লাকা ইয়া আল্লাহু ফাতাক্বব্বাল মিন্নী ইন্নাকা আংতাস সামীউল আলীম।\n

বাংলায় অর্থ: হে আল্লাহ পাক! আপনার সন্তুষ্টির জন্য আগামীকালের রমাদ্বান শরীফ-এর ফরয রোযা রাখার নিয়ত করছি। আমার তরফ থেকে আপনি তা কবুল করুন। নিশ্চয়ই আপনি সর্বশ্রোতা , সর্বজ্ঞাত।\n\n

► ইফতার করার দোয়া:\n\n

اللهم لك صمت و على رزقك افطرت.\n

বাংলায় উচ্চারণ: আল্লাহুম্মা সুমতু লাকা, ওয়া তাওআক্কালতু আ‘লা রিঝক্বিকা, ওয়া আফতারতু বিরাহমাতিকা ইয়া আরহামার রহিমীন\n

বাংলায় অর্থ: হে আল্লাহ পাক! আমি আপনারই সন্তুষ্টির জন্য রোযা রেখেছি এবং আপনারই দেয়া রিযিক্ব দ্বারা ইফতার করছি।\n
</string>

    //Romjaner bises 30 ti amol

    <string name="romjaner_tirishti_amol">রমজানের বিশেষ ৩০ টি আমল\n\n\n

[১] সিয়াম পালন করাঃ\n\n

ইসলামের পাঁচটি রুকনের একটি রুকন হল সিয়াম। আর রমাদান মাসে সিয়াম পালন করা ফরজ। সেজন্য রমাদান মাসের প্রধান আমল হলো সুন্নাহ মোতাবেক সিয়াম পালন করা। মহান আল্লাহ বলেন,\n
﴿فَمَن شَهِدَ مِنكُمُ ٱلشَّهۡرَ فَلۡيَصُمۡهُۖ ﴾ [البقرة: ١٨٥]\n

“সুতরাং তোমাদের মধ্যে যে, মাসটিতে উপস্থিত হবে, সে যেন তাতে সিয়াম পালন করে” [সূরা আল-বাকারাহ : ১৮৫]\n

সিয়াম পালনের ফযিলাত সম্পর্কে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
«مَنْ صَامَ رَمَضَانَ إِيمَانًا وَاحْتِسَابًا غُفِرَ لَهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِهِ »\n

‘‘যে ব্যক্তি ঈমানের সাথে ইখলাস নিয়ে অর্থাৎ একনিষ্ঠভাবে আল্লাহকে সন্তুষ্টি করার জন্য রমাদানে সিয়াম পালন করবে, তার অতীতের সব গুনাহ মাফ করে দেয়া হবে’’ [সহীহ বুখারী : ২০১৪]\n
«مَا مِنْ عَبْدٍ يَصُوْمُ يَوْمًا فِيْ سَبِيْلِ اللهِ إِلاَّ بَاعَدَ اللهُ بِذَلِكَ وَجْهَهُ عَنِ النَّارِ سَبْعِيْنَ خَرِيْفًا»\n

‘‘যে কেউ আল্লাহর রাস্তায় (অর্থাৎ শুধুমাত্র আল্লাহকে খুশী করার জন্য) একদিন সিয়াম পালন করবে, তাদ্বারা আল্লাহ তাকে জাহান্নামের অগ্নি থেকে সত্তর বছরের রাস্তা পরিমাণ দূরবর্তীস্থানে রাখবেন’’। [সহীহ মুসলিম : ২৭৬৭]\n\n
[২] সময় মত সালাত আদায় করা\n\n

সিয়াম পালনের সাথে সাথে সময় মত নামায আদায় করার মাধ্যমে জান্নাতে যাওয়ার পথ সুগম হয়। কুরআন মাজীদে বলা হয়েছে,\n
﴿إِنَّ ٱلصَّلَوٰةَ كَانَتۡ عَلَى ٱلۡمُؤۡمِنِينَ كِتَٰبٗا مَّوۡقُوتٗا ١٠٣ ﴾ [النساء: ١٠٣\n

‘নিশ্চয় সালাত মুমিনদের উপর নির্দিষ্ট সময়ে ফরয।’ [সূরা নিসা : ১০৩]\n

 এ বিষয়ে হাদীসে এসেছে,\n
«عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مَسْعُودٍ قَالَ قُلْتُ يَا نَبِيَّ اللَّهِ أَيُّ الْأَعْمَالِ أَقْرَبُ إِلَى الْجَنَّةِ قَالَ الصَّلَاةُ عَلَى مَوَاقِيتِهَا»\n

আব্দুল্লাহ ইবন মাসউদ রাদিয়াল্লাহু আনহু বলেন, আমি বললাম, হে আল্লাহর নবী! কোন আমল জান্নাতের অতি নিকটবর্তী? তিনি বললেন, সময় মত নামায আদায় করা। [সহীহ মুসলিম : ২৬৩]\n\n
[৩] সহীহভাবে কুরআন শেখা\n\n

রমাদান মাসে কুরআন অবতীর্ণ করা হয়েছে। এ মাসের অন্যতম আমল হলো সহীহভাবে কুরআন শেখা। আর কুরআন শিক্ষা করা ফরয করা হয়েছে। কেননা কুরআনে বলা হয়েছে,\n
﴿ ٱقۡرَأۡ بِٱسۡمِ رَبِّكَ ٱلَّذِي خَلَقَ ١ ﴾ [العلق: ١]\n

‘‘পড় তোমার রবের নামে, যিনি সৃষ্টি করেছেন’’ [সূরা আলাক : ১]\n

 রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম কুরআন শেখার নির্দেশ দিয়ে বলেন,\n
« تَعَلَّمُوا الْقُرْآنَ ، وَاتْلُوهُ»\n

‘‘তোমরা কুরআন শিক্ষা কর এবং তিলাওয়াত কর’’ [মুসনাদ আলজামি : ৯৮৯০]\n\n
 [৪] অপরকে কুরআন পড়া শেখানো\n\n

রমাদান মাস অপরকে কুরআন শেখানোর উত্তম সময়। এ মাসে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম নিজে সাহাবীদেরকে কুরআন শিক্ষা দিতেন। এ বিষয়ে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
«خَيْرُكُمْ مَنْ تَعَلَّمَ الْقُرْآنَ وَعَلَّمَهُ»\n

‘‘তোমাদের মধ্যে সর্বোত্তম ব্যক্তি সেই, যে নিজে কুরআন শিক্ষা করে ও অপরকে শিক্ষা দেয়’’ [সহীহ আল-বুখারী : ৫০২৭]\n


«مَنْ عَلَّمَ آيَةً مِنْ كِتَابِ اللهِ عَزَّ وَجَلَّ ، كَانَ لَهُ ثَوَابُهَا مَا تُلِيَتْ»\n

‘যে আল্লাহর কিতাব থেকে একটি আয়াত শিক্ষা দিবে, যত তিলাওয়াত হবে তার সাওয়াব সে পাবে’ [সহীহ কুনুযুস সুন্নাহ আন-নবুবিয়্যাহ : ০৭]\n\n
[৫] সাহরী খাওয়া\n\n

সাহরী খাওয়ার মধ্যে বরকত রয়েছে এবং সিয়াম পালনে এটি একটি গুরুত্বপূর্ণ বিষয়। হাদীসে এসেছে,\n
«السُّحُورُ أَكْلَةٌ بَرَكَةٌ فَلاَ تَدَعُوهُ ، وَلَوْ أَنْ يَجْرَعَ أَحَدُكُمْ جَرْعَةً مِنْ مَاءٍ ، فَإِنَّ اللَّهَ وَمَلاَئِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى الْمُتَسَحِّرِينَ»\n

‘‘সাহরী হল বরকতময় খাবার। তাই কখনো সাহরী খাওয়া বাদ দিয়ো না। এক ঢোক পানি পান করে হলেও সাহরী খেয়ে নাও। কেননা সাহরীর খাবার গ্রহণকারীকে আল্লাহ তা‘আলা ও তাঁর ফেরেশতারা স্মরণ করে থাকেন’’ [মুসনাদ আহমাদ : ১১১০১, সহীহ]\n\n
[৬] সালাতুত তারাবীহ পড়া\n\n

সালাতুত তারাবীহ পড়া এ মাসের অন্যতম আমল। তারাবীহ পড়ার সময় তার হক আদায় করতে হবে। হাদীসে এসেছে,\n
« مَنْ قَامَ رَمَضَانَ إِيمَانًا وَاحْتِسَابًا غُفِرَ لَهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِهِ»\n

‘যে ব্যক্তি ঈমানের সাথে সাওয়াব হাসিলের আশায় রমাদানে কিয়ামু রমাদান (সালাতুত তারাবীহ) আদায় করবে, তার অতীতের সব গুনাহ মাফ করে দেয়া হবে’ [সহীহ আল-বুখারী : ২০০৯]\n

 তারাবীহ এর সালাত তার হক আদায় করে অর্থাৎ ধীরস্থীরভাবে আদায় করতে হবে। তারাবীহ জামায়াতের সাথে আদায় করা সুন্নাহ এর অন্তর্ভুক্ত। হাদীসে আছে,\n
«إِنَّهُ مَنْ قَامَ مَعَ الإِمَامِ حَتَّى يَنْصَرِفَ كُتِبَ لَهُ قِيَامُ لَيْلَة»ٍ\n

‘‘যে ব্যক্তি ইমামের সাথে প্রস্থান করা অবধি সালাত আদায় করবে (সালাতুত তারাবীহ) তাকে পুরো রাত কিয়ামুল লাইলের সাওয়াব দান করা হবে’’ [সুনান আবূ দাউদ : ১৩৭৭, সহীহ]।\n\n


[৭] বেশি বেশি কুরআন তিলাওয়াত করা\n\n

এটি কুরআনের মাস। তাই এ মাসে অন্যতম কাজ হলো বেশি বেশি কুরআন তিলাওয়াত করা। হাদীসে এসেছে, রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
«مَنْ قَرَأَ حَرْفًا مِنْ كِتَابِ اللهِ فَلَهُ بِهِ حَسَنَةٌ ، وَالحَسَنَةُ بِعَشْرِ أَمْثَالِهَا ، لاَ أَقُولُ الْم حَرْفٌ ، وَلَكِنْ أَلِفٌ حَرْفٌ وَلاَمٌ حَرْفٌ وَمِيمٌ حَرْفٌ»\n

‘‘যে ব্যক্তি কুরআনের একটি হরফ পাঠ করে, তাকে একটি নেকি প্রদান করা হয়। প্রতিটি নেকি দশটি নেকির সমান। আমি বলি না যে, আলিফ-লাম-মীম একটি হরফ। বরং আলিফ একটি হরফ, লাম একটি হরফ এবং মীম একটি হরফ’’ [সুনান আত-তিরমিযী: ২৯১০, সহীহ]।\n

 রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম রমাদান ব্যতীত কোন মাসে এত বেশি তিলাওয়াত করতেন না। আয়েশা রাদিয়াল্লাহু আনহা থেকে বর্ণিত, তিনি বলেন,\n
«وَلاَ أَعْلَمُ نَبِىَّ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم قَرَأَ الْقُرْآنَ كُلَّهُ فِى لَيْلَةٍ وَلاَ صَلَّى لَيْلَةً إِلَى الصُّبْحِ وَلاَ صَامَ شَهْرًا كَامِلاً غَيْرَ رَمَضَانَ».\n

‘‘রমাদান ব্যতীত অন্য কোনো রাত্রিতে আমি রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহ আলাইহি ওয়াসাল্লামকে পূর্ণ কুরআন তিলাওয়াত করতে, কিংবা ভোর অবধি সালাতে কাটিয়ে দিতে অথবা পূর্ণ মাস রোযা পালন করে কাটিয়ে দিতে দেখি নি’’ [সহীহ মুসলিম : ১৭৭৩]।\n\n
 [৮] শুকরিয়া আদায় করা\n\n

রমাদান মাস পাওয়া এক বিরাট সৌভাগ্যের বিষয়। সেজন্য আল্লাহ তা‘আলার বেশি বেশি শুকরিয়া আদায় করা এবং আগামী রমাদান পাওয়ার জন্য তাওফীক কামনা করা। রমাদান সম্পর্কে কুরআনে বলা হয়েছে,\n
﴿ وَلِتُكۡمِلُواْ ٱلۡعِدَّةَ وَلِتُكَبِّرُواْ ٱللَّهَ عَلَىٰ مَا هَدَىٰكُمۡ وَلَعَلَّكُمۡ تَشۡكُرُونَ ١٨٥ ﴾ [البقرة: ١٨٥]\n

‘‘আর যাতে তোমরা সংখ্যা পূরণ কর এবং তিনি তোমাদেরকে যে হিদায়াত দিয়েছেন, তার জন্য আল্লাহর বড়ত্ব ঘোষণা কর এবং যাতে তোমরা শোকর কর।’’[সূরা আলবাকারাহ : ১৮৫]\n
﴿وَإِذۡ تَأَذَّنَ رَبُّكُمۡ لَئِن شَكَرۡتُمۡ لَأَزِيدَنَّكُمۡۖ وَلَئِن كَفَرۡتُمۡ إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٞ ٧ ﴾ [ابراهيم: ٧]\n

‘‘আর যখন তোমাদের রব ঘোষণা দিলেন, ‘যদি তোমরা শুকরিয়া আদায় কর, তবে আমি অবশ্যই তোমাদের বাড়িয়ে দেব, আর যদি তোমরা অকৃতজ্ঞ হও, নিশ্চয় আমার আজাব বড় কঠিন’।’’ [সূরা ইবরাহীম : ৭]\n



আয়েশা রাদিয়াল্লাহু আনহা বলেন, নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম নিয়ামাতের শুকরিয়া আদায় করে বলতেন\n
« الْحَمْدُ لِلَّهِ عَلَى كُلِّ حَالٍ »\n

অর্থাৎ সমস্ত প্রশংসা আল্লাহর জন্য [সুনান আত-তিরমিযী : ২৭৩৮]\n\n
[৯] কল্যাণকর কাজ বেশি বেশি করা\n\n

এ মাসটিতে একটি ভাল কাজ অন্য মাসের চেয়ে অনেক বেশি উত্তম। সেজন্য যথাসম্ভব বেশি বেশি ভাল কাজ করতে হবে। আবু হুরায়রা রাদিয়াল্লাহু আনহু থেকে বর্ণিত, নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
« وَيُنَادِى مُنَادٍ يَا بَاغِىَ الْخَيْرِ أَقْبِلْ وَيَا بَاغِىَ الشَّرِّ أَقْصِرْ وَلِلَّهِ عُتَقَاءُ مِنَ النَّارِ وَذَلِكَ كُلَّ لَيْلَةٍ »\n

‘‘এ মাসের প্রত্যেক রাতে একজন ঘোষণাকারী এ বলে আহবান করতে থাকে যে, হে কল্যাণের অনুসন্ধানকারী তুমি আরো অগ্রসর হও! হে অসৎ কাজের পথিক, তোমরা অন্যায় পথে চলা বন্ধ কর। (তুমি কি জান?) এ মাসের প্রতি রাতে আল্লাহ তায়ালা কত লোককে জাহান্নাম থেকে মুক্তি দিয়ে থাকেন’’ [সুনান আত-তিরমিযী : ৬৮৪]\n\n
 [১০] সালাতুত তাহাজ্জুদ পড়া\n\n

রমাদান মাস ছাড়াও সালাতুত তাহাজ্জুদ পড়ার মধ্যে বিরাট সাওয়াব এবং মর্যাদা রয়েছে। রমাদানের কারণে আরো বেশি ফজিলত রয়েছে। যেহেতু সাহরী খাওয়ার জন্য উঠতে হয় সেজন্য রমাদান মাসে সালাতুত তাহাজ্জুদ আদায় করার বিশেষ সুযোগও রয়েছে। আবূ হুরায়রা রাদিয়াল্লাহু আনহু থেকে বর্ণিত হাদীসে নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
« أَفْضَلُ الصِّيَامِ بَعْدَ رَمَضَانَ شَهْرُ اللَّهِ الْمُحَرَّمُ وَأَفْضَلُ الصَّلاَةِ بَعْدَ الْفَرِيضَةِ صَلاَةُ اللَّيْلِ »\n

‘‘ফরয সালাতের পর সর্বোত্তম সালাত হল রাতের সালাত অর্থাৎ তাহাজ্জুদের সালাত’’ [সহীহ মুসলিম : ২৮১২]\n\n
[১১] বেশি বেশি দান-সদাকাহ করা\n\n

এ মাসে বেশি বেশি দান-সাদাকাহ করার জন্য চেষ্টা করতে হবে। ইয়াতীম, বিধবা ও গরীব মিসকীনদের প্রতি সহানুভূতিশীল হওয়া ও বেশি বেশি দান খয়রাত করা। হিসাব করে এ মাসে যাকাত দেয়া উত্তম। কেননা রাসূলুল্লাহ্‌ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এ মাসে বেশি বেশি দান খয়রাত করতেন। আবদুল্লাহ ইবনে আববাস রাদিয়াল্লাহু আনহু থেকে বর্ণিত,\n
«كَانَ النَّبِيُّ صلى الله عليه وسلم أَجْوَدَ النَّاسِ بِالْخَيْرِ ، وَكَانَ أَجْوَدُ مَا يَكُونُ فِي رَمَضَانَ»\n

‘‘রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম ছিলেন মানুষের মধ্যে সবচেয়ে বেশি দানশীল আর রমাদানে তাঁর এ দানশীলতা আরো বেড়ে যেত’’ [সহীহ আল-বুখারী : ১৯০২]\n\n
[১২] উত্তম চরিত্র গঠনের অনুশীলন করা\n\n

রমাদান মাস নিজকে গঠনের মাস। এ মাসে এমন প্রশিক্ষণ নিতে হবে যার মাধ্যমে বাকি মাসগুলো এভাবেই পরিচালিত হয়। কাজেই এ সময় আমাদেরকে সুন্দর চরিত্র গঠনের অনুশীলন করতে হবে। রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
«وَالصِّيَامُ جُنَّةٌ فَإِذَا كَانَ يَوْمُ صَوْمِ أَحَدِكُمْ فَلاَ يَرْفُثْ يَوْمَئِذٍ وَلاَ يَسْخَبْ فَإِنْ سَابَّهُ أَحَدٌ أَوْ قَاتَلَهُ فَلْيَقُلْ إِنِّى امْرُؤٌ صَائِمٌ»\n

‘‘তোমাদের মধ্যে কেউ যদি রোযা রাখে, সে যেন তখন অশস্নীল কাজ ও শোরগোল থেকে বিরত থাকে। রোযা রাখা অবস্থায় কেউ যদি তার সাথে গালাগালি ও মারামারি করতে আসে সে যেন বলে, আমি রোযাদার’’ [সহীহ মুসলিম : ১১৫১]\n\n
[১৩] ই‘তিকাফ করা\n\n

ই‘তিকাফ অর্থ অবস্থান করা। অর্থাৎ মানুষদের থেকে পৃথক হয়ে সালাত, সিয়াম, কুরআন তিলাওয়াত, দোয়া, ইসতিগফার ও অন্যান্য ইবাদাতের মাধ্যমে আল্লাহ তা‘আলার সান্নিধ্যে একাকী কিছু সময় যাপন করা। এ ইবাদাতের এত মর্যাদা যে, প্রত্যেক রমাদানে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম রমাদানের শেষ দশ দিন নিজে এবং তাঁর সাহাবীগণ ই‘তিকাফ করতেন। আবূ হুরায়রা রাদিয়াল্লাহু আনহু থেকে বর্ণিত,\n
« كَانَ النَّبِيُّ صلى الله عليه وسلم يَعْتَكِفُ فِي كُلِّ رَمَضَانَ عَشْرَةَ أَيَّامٍ فَلَمَّا كَانَ الْعَامُ الَّذِي قُبِضَ فِيهِ اعْتَكَفَ عِشْرِينَ يَوْمًا».\n

‘‘প্রত্যেক রমাযানেই তিনি শেষ দশ দিন ই‘তিকাফ করতেন। কিন্তু জীবনের শেষ রমযানে তিনি ইতিকাফ করেছিলেন বিশ দিন’’ [সহীহ আলবুখারী : ২০৪৪]। দশ দিন ই‘তেকাফ করা সুন্নাত।\n\n
[১৪] দাওয়াতে দ্বীনের কাজ করা\n\n

রমাদান মাস হচ্ছে দ্বীনের দাওয়াতের সর্বোত্তম মাস। আর মানুষকে আল্লাহর দিকে ডাকাও উত্তম কাজ। এজন্য এ মাসে মানুষকে দ্বীনের পথে নিয়ে আসার জন্য আলোচনা করা, কুরআন ও হাদীসের দারস প্রদান, বই বিতরণ, কুরআন বিতরণ ইত্যাদি কাজ বেশি বেশি করা। আলকুরআনের ঘোষণা :\n
﴿ وَمَنۡ أَحۡسَنُ قَوۡلٗا مِّمَّن دَعَآ إِلَى ٱللَّهِ وَعَمِلَ صَٰلِحٗا وَقَالَ إِنَّنِي مِنَ ٱلۡمُسۡلِمِينَ ٣٣ ﴾ [فصلت: ٣٣]\n

‘‘ঐ ব্যক্তির চাইতে উত্তম কথা আর কার হতে পারে যে আল্লাহর দিকে ডাকলো, নেক আমল করলো এবং ঘোষণা করলো, আমি একজন মুসলিম’’ [সূরা হা-মীম সাজদাহ : ৩৩]\n

 হাদীসে এসেছে,\n
«مَنْ دَلَّ عَلَى خَيْرٍ فَلَهُ مِثْلُ أَجْرِ فَاعِلِهِ »\n

‘‘ভাল কাজের পথ প্রদর্শনকারী এ কাজ সম্পাদনকারী অনুরূপ সাওয়াব পাবে’’ [সুনান আত-তিরমীযি : ২৬৭০]\n\n
 [১৫] সামর্থ্য থাকলে উমরা পালন করা\n\n

এ মাসে একটি উমরা করলে একটি হাজ্জ আদায়ের সমান সাওয়াব হয়। আবদুল্লাহ ইবনে আববাস রাদিয়াল্লাহু আনহু থেকে বর্ণিত হাদীসে এসেছে, রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
«قَالَ فَإِنَّ عُمْرَةً فِي رَمَضَانَ تَقْضِي حَجَّةً مَعِي».\n

‘‘রমাদান মাসে উমরা করা আমার সাথে হাজ্জ আদায় করার সমতুল্য’’ [সহীহ আলবুখারী : ১৮৬৩]\n\n
[১৬] লাইলাতুল কদর তালাশ করা\n\n

রমাদান মাসে এমন একটি রাত রয়েছে যা হাজার মাসের চেয়ে উত্তম। আল-কুরআনের ঘোষণা,\n
﴿ لَيۡلَةُ ٱلۡقَدۡرِ خَيۡرٞ مِّنۡ أَلۡفِ شَهۡرٖ ٣ ﴾ [القدر: ٣]\n

‘‘কদরের রাত হাজার মাসের চেয়েও উত্তম’’ [সূরা কদর : ৪]\n

 হাদীসে রাসূল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
«مَنْ يَقُمْ لَيْلَةَ الْقَدْرِ إِيمَانًا وَاحْتِسَابًا غُفِرَ لَهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِهِ».\n

‘‘যে ব্যক্তি ঈমান ও সাওয়াব পাওয়ার আশায় ইবাদাত করবে তাকে পূর্বের সকল গুনাহ মাফ করে দেয়া হবে’’ [সহীহ আল-বুখারী : ৩৫]\n

 এ রাত পাওয়াটা বিরাট সৌভাগ্যের বিষয়। এক হাদীসে আয়েশা রাদিয়াল্লাহু আনহা বলেন,\n
«كَانَ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم يَجْتَهِدُ فِى الْعَشْرِ الأَوَاخِرِ مَا لاَ يَجْتَهِدُ فِى غَيْرِهِ».\n

‘‘রাসূল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম অন্য সময়ের তুলনায় রমদানের শেষ দশ দিনে অধিক হারে পরিশ্রম করতেন’’ [সহীহ মুসলিম : ১১৭৫]\n

 লাইলাতুল কদরের দো‘আঃ\n

আয়েশা রাদিয়াল্লাহু আনহা বললেন, হে আল্লাহর নবী ! যদি আমি লাইলাতুল কদর পেয়ে যাই তবে কি বলব ? তিনি (সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম) বললেন, বলবেঃ\n
«اللَّهُمَّ إِنَّكَ عَفُوٌّ كَرِيمٌ تُحِبُّ الْعَفْوَ فَاعْفُ عَنِّى»\n

‘‘হে আল্লাহ আপনি ক্ষমাশীল, ক্ষমাকে ভালবাসেন, তাই আমাকে ক্ষমা করে দিন।’’ [সুনান আত-তিরমিযী : ৩৫১৩]\n\n
 [১৭] বেশি বেশি দো‘আ ও কান্নাকাটি করা\n\n

দো‘আ একটি গুরুত্বপূর্ণ ইবাদাত। এজন্য এ মাসে বেশি বেশি দো‘আ করা ও আল্লাহর নিকট বেশি বেশি কান্নাকাটি করা। হাদীসে এসেছে,\n
«إِنَّ للهِ تَعَالَى عِنْدَ كُلِّ فِطْرٍ عُتَقَاءُ مِنَ النَّارِ، وَذَلِكَ كُلّ لَيْلَةٍ»\n

‘‘ইফতারের মূহূর্তে আল্লাহ রাববুল আলামীন বহু লোককে জাহান্নাম থেকে মুক্তি দিয়ে থাকেন। মুক্তির এ প্রক্রিয়াটি রমাদানের প্রতি রাতেই চলতে থাকে’’ [আল জামিউস সাগীর : ৩৯৩৩]\n

 অন্য হাদীসে এসেছে,\n
«إِنَّ للهَ تَبَارَكَ وَتَعَالَى عُتَقَاء فِيْ كُلِّ يَوْمٍ وَلَيْلَةٍ وَإِنَّهُ لِكُلِّ مُسْلِمٍ فِيْ كُلِّ يَوْمٍ وَلَيْلَةٍ دَعْوَة مُسْتَجَابَة»\n

‘‘রমযানের প্রতি দিবসে ও রাতে আল্লাহ তা‘আলা অনেককে মুক্ত করে দেন। প্রতি রাতে ও দিবসে প্রতি মুসলিমের দো‘আ কবূল করা হয়’’ [সহীহ আত-তারগীব ওয়াত তারহীব : ১০০২]\n\n
 [১৮] ইফতার করা\n\n

সময় হওয়ার সাথে সাথে ইফতার করা বিরাট ফজিলাতপূর্ণ আমল। কোন বিলম্ব না করা । কেননা হাদীসে এসেছে,\n
« إِذَا كَانَ أَحَدُكُمْ صَائِمًا فَلْيُفْطِرْ عَلَى التَّمْرِ فَإِنْ لَمْ يَجِدِ التَّمْرَ فَعَلَى الْمَاءِ فَإِنَّ الْمَاءَ طَهُورٌ »\n

‘‘যে ব্যক্তি সিয়াম পালন করবে, সে যেন খেজুর দিয়ে ইফতার করে, খেজুর না পেলে পানি দিয়ে ইফতার করবে। কেননা পানি হলো অধিক পবিত্র ’’ [সুনান আবু দাউদ : ২৩৫৭, সহীহ]\n



নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম যখন ইফতার করতেন তখন বলতেন :\n
« ذَهَبَ الظَّمَأُ وَابْتَلَّتِ الْعُرُوقُ وَثَبَتَ الأَجْرُ إِنْ شَاءَ اللَّهُ ».\n

“পিপাসা নিবারিত হল, শিরা উপশিরা সিক্ত হল এবং আল্লাহর ইচ্ছায় পুরস্কারও নির্ধারিত হল।” [সুনান আবূ-দাউদ: ২৩৫৯, সহীহ]\n

 অপর বর্ণনায় যে এসেছে\n
«اللَّهُمَّ لَكَ صُمْتُ وَعَلَى رِزْقِكَ أَفْطَرْتُ »\n

“হে আল্লাহ! তোমার জন্য রোযা রেখেছি, আর তোমারই রিযিক দ্বারা ইফতার করছি।” [সুনান আবু দাউদ :২৩৫৮] এর সনদ দুর্বল। আমাদের উচিত সহীহ হাদীসের উপর আমল করা।\n\n
 [১৯] ইফতার করানো\n\n

অপরকে ইফতার করানো একটি বিরাট সাওয়াবের কাজ। প্রতিদিন কমপক্ষে একজনকে ইফতার করানোর চেষ্টা করা দরকার। কেননা হাদীসে এসেছে,\n
«مَنْ فَطَّرَ صَائِمًا كَانَ لَهُ مِثْلُ أَجْرِهِمْ ، مِنْ غَيْرِ أَنْ يَنْقُصَ مِنْ أُجُورِهِمْ شَيْء. »\n

‘‘যে ব্যক্তি কোন রোযাদারকে ইফতার করাবে, সে তার সমপরিমাণ সাওয়াব লাভ করবে, তাদের উভয়ের সাওয়াব হতে বিন্দুমাত্র হ্রাস করা হবে না’’ [সুনান ইবন মাজাহ : ১৭৪৬, সহীহ]\n\n
 [২০] তাওবাহ ও ইস্তেগফার করা\n\n

তাওবাহ শব্দের আভিধানিক অর্থ ফিরে আসা, গুনাহের কাজ আর না করার সিদ্ধান্ত নেয়া। এ মাস তাওবাহ করার উত্তম সময়। আর তাওবাহ করলে আল্লাহ খুশী হন। আল-কুরআনে এসেছে,\n
﴿يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ تُوبُوٓاْ إِلَى ٱللَّهِ تَوۡبَةٗ نَّصُوحًا عَسَىٰ رَبُّكُمۡ أَن يُكَفِّرَ عَنكُمۡ سَيِّ‍َٔاتِكُمۡ وَيُدۡخِلَكُمۡ جَنَّٰتٖ تَجۡرِي مِن تَحۡتِهَا ٱلۡأَنۡهَٰرُ﴾ [التحريم: ٨]\n

‘‘হে ঈমানদারগণ, তোমরা আল্লাহর কাছে তাওবা কর, খাটি তাওবা; আশা করা যায়, তোমাদের রব তোমাদের পাপসমূহ মোচন করবেন এবং তোমাদেরকে এমন জান্নাতসমূহে প্রবেশ করাবেন যার পাদদেশে নহরসমূহ প্রবাহিত’’ [সূরা আত-তাহরীম : ৮]\n

 রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
« يَا أَيُّهَا النَّاسُ تُوبُوا إِلَى اللَّهِ فَإِنِّى أَتُوبُ فِى الْيَوْمِ إِلَيْهِ مِائَةَ مَرَّةٍ ».\n

‘‘হে মানবসকল! তোমরা আল্লাহর নিকট তাওবাহ এবং ক্ষমা প্রার্থনা কর, আর আমি দিনে তাঁর নিকট একশত বারের বেশি তাওবাহ করে থাকি’’ [সহীহ মুসলিম : ৭০৩৪]\n

 তবে তাওবাহ ও ইস্তেগফারের জন্য উত্তম হচ্ছে, মন থেকে সাইয়্যেদুল ইস্তেগফার পড়া, আর তা হচ্ছে,\n
«اللَّهُمَّ أَنْتَ رَبِّي لَا إِلَهَ إِلَّا أَنْتَ خَلَقْتَنِي وَأَنَا عَبْدُك وَأَنَا عَلَى عَهْدِكَ وَوَعْدِكَ مَا اسْتَطَعْتُ أَعُوذُ بِكَ مِنْ شَرِّ مَا صَنَعْتُ أَبُوءُ لَكَ بِنِعْمَتِكَ عَلَيَّ وَأَبُوءُ لَكَ بِذَنْبِي فَاغْفِرْ لِي فَإِنَّهُ لَا يَغْفِرُ الذُّنُوبَ إِلَّا أَنْتَ»\n

‘‘হে আল্লাহ, তুমি আমার প্রতিপালক, তুমি ছাড়া প্রকৃত এবাদতের যোগ্য কেউ নাই। তুমি আমাকে সৃষ্টি করেছ, আর আমি তোমার গোলাম আর আমি সাধ্যমত তোমার সাথে কৃত অঙ্গীকারের উপর অবিচল রয়েছি। আমার কৃত-কর্মের অনিষ্ট থেকে তোমার কাছে আশ্রয় প্রার্থনা করছি। আমাকে যত নেয়ামত দিয়েছে সেগুলোর স্বীকৃতি প্রদান করছি। যত অপরাধ করেছি সেগুলোও স্বীকার করছি। অত:এব, তুমি আমাকে ক্ষমা করে দাও। কারণ, তুমি ছাড়া ক্ষমা করার কেউ নেই।’’\n

ফযিলাত: ‘‘যে কেউ দৃঢ় বিশ্বাসের সাথে দিনের বেলা এই দু‘আটি (সাইয়েদুল ইসতিগফার) পাঠ করবে ঐ দিন সন্ধ্যা হওয়ার আগে মৃত্যু বরণ করলে সে জান্নাতবাসী হবে এবং যে কেউ ইয়াকিনের সাথে রাত্রিতে পাঠ করবে ঐ রাত্রিতে মৃত্যুবরণ করলে সে জান্নাতবাসী হবে।’’ [সহীহ আল-বুখারী : ৬৩০৬]\n\n
 [২১] তাকওয়া অর্জন করা\n\n

তাকওয়া এমন একটি গুণ, যা বান্দাহকে আল্লাহর ভয়ে যাবতীয় পাপকাজ থেকে বিরত রাখে এবং তাঁর আদেশ মানতে বাধ্য করে। আর রমাদান মাস তাকওয়া নামক গুণটি অর্জন করার এক বিশেষ মৌসুম। কুরআনে এসেছে,\n
﴿يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ كُتِبَ عَلَيۡكُمُ ٱلصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ عَلَى ٱلَّذِينَ مِن قَبۡلِكُمۡ لَعَلَّكُمۡ تَتَّقُونَ ١٨٣ ﴾ [البقرة: ١٨٣]\n

‘‘হে ঈমানদারগণ! তোমাদের উপর রোযা ফরয করা হয়েছে যেমন ফরজ করা হয়েছিল তোমাদের পূর্ববর্তীদের উপর। যাতে করে তোমরা এর মাধ্যমে তাকওয়া অবলম্বন করতে পারো’’ [সূরা আলবাকারাহ : ১৮৩]\n


﴿ۚ وَمَن يَتَّقِ ٱللَّهَ يَجۡعَل لَّهُۥ مَخۡرَجٗا ٢ ﴾ [الطلاق: ٢]\n

যে আল্লাহকে ভয় করে, তিনি তার জন্য উত্তরণের পথ তৈরী করে দেন। [সূরা তালাক : ০২]\n\n
 [২২] ফজরের পর সূর্যোদয় পর্যন্ত মাসজিদে অবস্থান করা\n\n

ফজরের পর সূর্যোদয় পর্যন্ত মাসজিদে অবস্থান করা। এটি একটি বিরাট সাওয়াবের কাজ। এ বিষয়ে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহ আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
«مَنْ صَلَّى الغَدَاةَ فِي جَمَاعَةٍ ثُمَّ قَعَدَ يَذْكُرُ اللَّهَ حَتَّى تَطْلُعَ الشَّمْسُ ، ثُمَّ صَلَّى رَكْعَتَيْنِ كَانَتْ لَهُ كَأَجْرِ حَجَّةٍ وَعُمْرَةٍ ، قَالَ : قَالَ رَسُولُ اللهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ : تَامَّةٍ تَامَّةٍ تَامَّةٍ»\n

যে ব্যক্তি ফজর জামাআত আদায় করার পর সূর্য উদয় পর্যন্ত মাসজিদে অবস্থান করবে, অতঃপর দুই রাকাআত সালাত আদায় করবে, সে পরিপূর্ণ হাজ্জ ও উমারাহ করার প্রতিদান পাবে। [সুনান আত-তিরমিযী : ৫৮৬]\n\n
 [২৩] ফিতরাহ দেয়া\n\n

এ মাসে সিয়ামের ত্রুটি-বিচ্যুতি পূরণার্থে ফিতরাহ দেয়া আবশ্যক। ইবনে উমর রাদিয়াল্লাহু আনহু বলেন,\n
«أَنَّ النَّبِيَّ صلى الله عليه وسلم أَمَرَ بِزَكَاةِ الْفِطْرِ قَبْلَ خُرُوجِ النَّاسِ إِلَى الصَّلاَةِ».\n

রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম ঈদের সালাত আদায়ের পুর্বে ফিতরাহ আদায় করার আদেশ দিলেন। [সহীহ আল-বুখারী :১৫০৩]\n\n
 [২৪] অপরকে খাদ্য খাওয়ানো\n\n

রমাদান মাসে লোকদের খাওয়ানো, বিশেষ করে সিয়াম পালনকারী গরীব, অসহায়কে খাদ্য খাওয়ানো বিরাট সাওয়াবের কাজ । কুরআনে এসেছে,\n
﴿ وَيُطۡعِمُونَ ٱلطَّعَامَ عَلَىٰ حُبِّهِۦ مِسۡكِينٗا وَيَتِيمٗا وَأَسِيرًا ٨ ﴾ [الانسان: ٨]\n

অর্থ: তারা খাদ্যের প্রতি আসক্তি থাকা সত্ত্বেও মিসকীন, ইয়াতীম ও বন্দীকে খাদ্য দান করে। [সূরা আদ-দাহর: ৮]\n

 এ বিষয়ে হাদীসে বলা হয়েছে,\n
«عَنْ عَبْدِ اللهِ بْنِ عَمْرٍو، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا أَنَّ رَجُلاً سَأَلَ النَّبِيَّ صلى الله عليه وسلم أَيُّ الإِسْلاَمِ خَيْرٌ قَالَ:«تُطْعِمُ الطَّعَامَ وَتَقْرَأُ السَّلاَمَ عَلَى مَنْ عَرَفْتَ ، وَمَنْ لَمْ تَعْرِفْ».\n

‘‘আবদুল্লাহ ইবন আমর রাদিয়াল্লাহু আনহুমা থেকে বর্ণিত, একজন লোক এসে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামকে জিজ্ঞাসা করলেন, ইসলামে উত্তম কাজ কোনটি? তিনি বললেন, অন্যদেরকে খাবার খাওয়ানো এবং পরিচিত ও অপরিচিত সকলকে সালাম দেয়া’’ [সহীহ আল-বুখারী : ১২]\n

 অপর বর্ণনায় বর্ণিত আছে যে,\n
«أَيُّمَا مُؤْمِنٍ أَطْعَمَ مُؤْمِنًا عَلَى جُوعٍ أَطْعَمَهُ اللهُ مِنْ ثِمَارِ الْجَنَّةِ»\n

‘‘যে কোনো মুমিন কোনো ক্ষুধার্ত মুমিনকে খাওয়াবে, আল্লাহ তাকে জান্নাতের ফল খাওয়াবেন। [বাইহাকী, শু‘আবুল ইমান : ৩০৯৮, হাসান]\n\n
 [২৫] আত্মীয়তার সম্পর্ক উন্নীত করা\n\n

আত্মীয়তার সম্পর্ক একটি গুরুত্বপূর্ণ বিষয়। আর তা রক্ষা করাও একটি ইবাদাত। এ বিষয়ে আল্লাহ তা‘আলা বলেন,\n
﴿وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ ٱلَّذِي تَسَآءَلُونَ بِهِۦ وَٱلۡأَرۡحَامَۚ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلَيۡكُمۡ رَقِيبٗا ١ ﴾ [النساء: ١]\n

‘‘আর তোমরা আল্লাহর তাকওয়া অবলম্বন কর, যার মাধ্যমে তোমরা একে অপরের কাছে চাও। আরও তাকওয়া অবলম্বন কর রক্ত সম্পর্কিত আত্মীয়ের ব্যাপারে। নিশ্চয় আল্লাহ তোমাদের উপর পর্যবেক্ষক। [সূরা আন-নিসা: ১]\n

 আনাস ইবন মালিক রাদিয়াল্লাহু আনহু থেকে বর্ণিত, রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
«بُلُّوا أَرْحَامَكُمْ وَلَوْ بِالسَّلَامِ»\n

“সালাম বিমিয়ের মাধ্যমে হলেও আত্নীয়তার সম্পর্ক তরতাজা রাখ।” [সহীহ কুনুযুস সুন্নাহ আন-নবওয়িয়্যাহ : ১৩]\n\n
 [২৬] কুরআন মুখস্থ বা হিফয করা\n\n

কুরআন হিফয করা একটি গুরুত্বপূর্ণ বিষয়। কেননা আল্লাহ তা‘আলা নিজেই কুরআন হিফযের দায়িত্ব নিয়েছেন। তিনি এ দায়িত্ব মূলত বান্দাদেরকে কুরআন হিফয করানোর মাধ্যমেই সম্পাদন করেন। কুরআনে এসেছে,\n
﴿ إِنَّا نَحۡنُ نَزَّلۡنَا ٱلذِّكۡرَ وَإِنَّا لَهُۥ لَحَٰفِظُونَ ٩ ﴾ [الحجر: ٩]\n

‘‘নিশ্চয় আমি কুরআন নাযিল করেছি, আর আমিই তার হিফাযতকারী’’ -[সূরা আল-হিজর: ৯]\n

 যে যত বেশি অংশ হিফয করতে পারবে তা তার জন্য ততই উত্তম।\n

আবদুল্লাহ ইবন আমর ইবনুল ‘আস রাদিয়াল্লাহু আনহুমা থেকে বর্ণিত হাদীসে রাসূলুল্লাহ্‌ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেন,\n
«يُقَالُ لِصَاحِبِ الْقُرْآنِ اقْرَأْ وَارْتَقِ وَرَتِّلْ كَمَا كُنْتَ تُرَتِّلُ فِى الدُّنْيَا فَإِنَّ مَنْزِلَكَ عِنْدَ آخِرِ آيَةٍ تَقْرَؤُهَا ».\n

‘‘কুরআনের ধারক-বাহককে বলা হবে কুরআন পড়ে যাও, আর উপরে উঠতে থাক, ধীর-স্থিরভাবে তারতীলের সাথে পাঠ কর, যেমন দুনিয়াতে তারতীলের সাথে পাঠ করতে। কেননা জান্নাতে তোমার অবস্থান সেখানেই হবে, যেখানে তোমার আয়াত পড়া শেষ হবে” -[সুনান আত-তিরমিযী : ২৯১৪]\n\n
 [২৭] আল্লাহর যিকর করা\n\n

এ মাসে বেশি বেশি আল্লাহকে স্মরণ করা ও তাসবীহ পাঠ করা। সময় পেলেই
سبحان الله ، الحمدلله ، لا إله إلا الله ، الله أكبر পড়া।

এ বিষয়ে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন,\n
«إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى مِنَ الْكَلاَمِ أَرْبَعًا : سُبْحَانَ اللهِ ، وَالْحَمْدُ لِلَّهِ ، وَلاَ إِلَهَ إِلاَّ اللَّهُ ، وَاللَّهُ أَكْبَرُ ، فَمَنْ قَالَ : سُبْحَانَ اللهِ ، كُتِبَ لَهُ عِشْرُونَ حَسَنَةً ، وَحُطَّتْ عَنْهُ عِشْرُونَ سَيِّئَةً ، وَمَنْ قَالَ : اللَّهُ أَكْبَرُ فَمِثْلُ ذَلِكَ ، وَمَنْ قَالَ : لاَ إِلَهَ إِلاَّ اللَّهُ فَمِثْلُ ذَلِكَ ، وَمَنْ قَالَ : الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ مِنْ قِبَلِ نَفْسِهِ كُتِبَ لَهُ ثَلاَثُونَ حَسَنَةً وَحُطَّتْ عَنْهُ ثَلاَثُونَ سَيِّئَةً»\n

অর্থ: ‘‘আল্লাহ তা’আলা চারটি বাক্যকে বিশেষভাবে নির্বাচিত করেছেন, তাহলো سبحان الله ، الحمدلله ، لا إله إلا الله ، الله أكبر যে ব্যক্তি سبحان الله পড়বে, তার জন্য দশটি সাওয়াব লেখা হয়, আর বিশটি গুনাহ মিটিয়ে দেয়া হয়। যে ব্যক্তি الله أكبر পড়বে, তার জন্য বিশটি সাওয়াব লেখা হয়, আর বিশটি গুনাহ মিটিয়ে দেয়া হয়। যে ব্যক্তি لا إله إلا الله পড়বে, তার জন্য বিশটি সাওয়াব লেখা হয়, আর বিশটি গুনাহ মিটিয়ে দেয়া হয়। আর যে ব্যক্তি আন্তরিকভাবে الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ পড়বে, তার জন্য ত্রিশটি সাওয়াব লেখা হয়, আর ত্রিশটি গুনাহ মিটিয়ে দেয়া হয়’’। [মুসনাদ আহমাদ : ১১৩৪৫]\n\n
[২৮] মিসওয়াক করা\n\n

মেসওয়াকের প্রতি রাসূল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম অশেষ গুরুত্বারোপ করেছেন। হাদীসে এসেছে,\n
«السِّوَاكُ مَطْهَرَةٌ لِلْفَمِ مَرْضَاةٌ لِلرَّبِّ»\n

অর্থাৎ মেসওয়াক মুখের জন্য পবিত্রকারী, এবং রবের সন্তুষ্টি আনয়নকারী। [সহীহ ইবন খুযাইমাহ : ১৩৫] রাসূল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম রোযা রেখেও মেসওয়াক করতেন বলে বিভিন্ন বর্ণনায় পাওয়া যায়।\n\n
 [২৯] একজন অপরজনকে কুরআন শুনানো\n\n

রমাদান মাসে একজন অপরজনকে কুরআন শুনানো একটি উত্তম আমল। এটিকে দাওর বলা হয়। ইবনে আববাস রাদিয়াল্লাহু আনহু থেকে বর্ণিত হাদীসে এসেছে,\n
« وَكَانَ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلاَمُ يَلْقَاهُ كُلَّ لَيْلَةٍ فِي رَمَضَانَ حَتَّى يَنْسَلِخَ يَعْرِضُ عَلَيْهِ النَّبِيُّ صلى الله عليه وسلم الْقُرْآنَ »\n

জিবরাইল আলাইহিস সালাম রমাদানের প্রতি রাতে রমাদানের শেষ পর্যন্ত রাসূল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এর সাথে সাক্ষাৎ করতেন এবং রাসূল তাকে কুরআন শোনাতেন। [সহীহ আল-বুখারী : ১৯০২]\n



ইবনে হাজার রাহেমাহুল্লাহ্ বলেন : জিবরাইল প্রতি বছর রাসূলের সাথে সাক্ষাৎ করে এক রমযান হতে অন্য রমযান অবধি যা নাযিল হয়েছে, তা শোনাতেন এবং শুনতেন। যে বছর রাসূলের অন্তর্ধান হয়, সে বছর তিনি দু বার শোনান ও শোনেন ।\n\n
[৩০] কুরআন বুঝা ও আমল করা\n\n

কুরআনের এ মাসে কুরআন বুঝা ও আমল করা গুরুত্বপূর্ণ ইবাদাত। কুরআন অনুযায়ী নিজের জীবনকে গড়ে তোলা। এ বিষয়ে কুরআনে নির্দেশ দেয়া হয়েছে,\n
﴿ٱتَّبِعُواْ مَآ أُنزِلَ إِلَيۡكُم مِّن رَّبِّكُمۡ وَلَا تَتَّبِعُواْ مِن دُونِهِۦٓ أَوۡلِيَآءَۗ قَلِيلٗا مَّا تَذَكَّرُونَ ٣ ﴾ [الاعراف: ٣]\n

‘তোমাদের প্রতি তোমাদের রবের পক্ষ থেকে যা নাযিল করা হয়েছে, তা অনুসরণ কর এবং তাকে ছাড়া অন্য অভিভাবকের অনুসরণ করো না। তোমরা সামান্যই উপদেশ গ্রহণ কর’ -[সূরা আল-আ‘রাফ : ৩]\n

 কুরআনের জ্ঞানে পারদর্শী আবদুল্লাহ ইবন মাসউদ রাদিয়াল্লাহু আনহু বলেন,\n
«كُنَّا نَتَعَلَّمُ مِنْ رَسُولِ اللهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ عَشْرَ آيَاتٍ فَمَا نَعْلَمُ الْعَشْرَ الَّتِي بَعْدَهُنَّ حَتَّى نَتَعَلَّمَ مَا أُنْزِلَ فِي هَذِهِ الْعَشْرِ مِنَ الْعَمَلِ»\n

‘আমরা যখন নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম হতে কুরআনের দশটি আয়াত শিক্ষা গ্রহণ করতাম, এরপর ততক্ষণ পর্যন্ত আমরা পরবর্তী দশটি আয়াত শিক্ষা করতাম না, যতক্ষণ পর্যন্ত না আমরা এই দশ আয়াতের ইলম ও আমল শিখতাম’ [শরহে মুশকিলুল আছার : ১৪৫০]\n\n\n



</string>
    <string name="title_activity_total_calender">TotalCalender</string>

    <string-array name="bivagname">
        <item>ঢাকা বিভাগ</item>
        <item>রাজশাহী বিভাগ</item>
        <item>চট্রগ্রাম বিভাগ</item>
        <item>বরিশাল বিভাগ</item>
        <item>খুলনা বিভাগ</item>
        <item>রংপুর বিভাগ</item>
        <item>সিলেট বিভাগ</item>
        <item>অন্যান্য জেলাসমূহ</item>
    </string-array>
    <string name="title_activity_proyo_jonio_sura_and_dua">ProyoJonioSuraAndDua</string>

    <string-array name="sura_list">
        <item>সুরা : আল-আদিয়াত</item>
        <item>সুরা : আল-ফিল</item>
        <item>সুরা : আল-হুমাজাহ</item>
        <item>সুরা : আল-ইখলাস</item>
        <item>সুরা : আল-জিলজাল</item>
        <item>সুরা : আল-কদর</item>
        <item>সুরা :আল-কাফিরূন</item>
        <item>সুরা :আল-কারিয়াহ</item>
        <item>সুরা :আল-কাউসার </item>
        <item>সুরা :আল-কুরাইশ</item>
        <item>সুরা :আল-লাহাব </item>
        <item>সুরা :আল-মাউন </item>
        <item>সুরা :আন-নাসর</item>
        <item>সুরা :আল-ফালাক </item>
        <item>সুরা :আন-নাস</item>

        <item>সুরা :আত-তাকাসুর </item>
        <item>সুরা :আত-তিন</item>


        <item>আত্তাহিয়াতু /তাশাহুদ</item>

        <item>দোয়া মাসুরা  </item>
        <item>দুরুদ শরীফ</item>
    </string-array>
    <string name="title_activity_other_districts">OtherDistricts</string>
    <string name="title_activity_proyojonio_sura_and_dua">ProyojonioSuraAndDua</string>
    <string name="title_activity_sura__adiat">Sura_Adiat</string>

    //Sura All Adiat
    <string name="al_adiat">সুরা : আল-আদিয়াত \n\n

بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n


পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n

وَالْعَادِيَاتِ ضَبْحًا100.1\n


১০০.১। অল্ ‘আ- দিয়া-তি দ্বোয়াব্হান্\n


১০০.১ কসম ঊর্ধশ্বাসে ছুটে যাওয়া অশ্বরাজির,\n

فَالْمُورِيَاتِ قَدْحًا100.2\n


১০০.২। ফাল্ মূরিয়া-তি ক্বাদ্হান্\n


১০০.২ অতঃপর যারা ক্ষুরাঘাতে অগ্নি স্ফূলিঙ্গ ছড়ায়,\n

فَالْمُغِيرَاتِ صُبْحًا100.3\n


১০০.৩। ফাল্মুগীর-তি ছুব্হান্\n


১০০.৩ অতঃপর যারা প্রত্যুষে হানা দেয়,\n

فَأَثَرْنَ بِهِ نَقْعًا100.4\n


১০০.৪। ফাআর্ছানা-বিহী নাক্বআ’ন্।\n


১০০.৪ অতঃপর সে তা দ্বারা ধুলি উড়ায়,\n

فَوَسَطْنَ بِهِ جَمْعًا100.5\n


১০০.৫। ফাওয়াসাতনা বিহী জ্বাম্‘আন্।\n


১০০.৫ অতঃপর এর দ্বারা শত্রুদলের ভেতরে ঢুকে পড়ে;\n

إِنَّ الْإِنْسَانَ لِرَبِّهِ لَكَنُودٌ100.6\n


১০০.৬। ইন্নাল্ ইন্সা-না লিরব্বিহী লাকানূদ্।\n


১০০.৬ নিশ্চয় মানুষ তার রবের প্রতি বড়ই অকৃতজ্ঞ।\n

وَإِنَّهُ عَلَى ذَلِكَ لَشَهِيدٌ100.7\n


১০০.৭। অইন্নাহূ ‘আলা-যা-লিকা লাশাহীদ্।\n


১০০.৭ আর নিশ্চয় সে এর উপর (স্বয়ং) সাক্ষী হয়।\n

وَإِنَّهُ لِحُبِّ الْخَيْرِ لَشَدِيدٌ100.8\n


১০০.৮। অইন্নাহূ লিহুব্বিল্ খইরি লাশাদীদ্।\n


১০০.৮ আর নিশ্চয় ধন-সম্পদের লোভে সে প্রবল।\n

أَفَلَا يَعْلَمُ إِذَا بُعْثِرَ مَا فِي الْقُبُورِ100.9\n


১০০.৯। আফালা- ইয়া’লামু ইযা-বু’ছিরা মা-ফিল্ কুবুরি\n


১০০.৯ তবে কি সে জানে না যখন কবরে যা আছে তা উত্থিত হবে?\n

وَحُصِّلَ مَا فِي الصُّدُورِ100.10\n


১০০.১০। অহুছছিলা মা-ফিছ্ ছুদূরি।\n


১০০.১০ আর অন্তরে যা আছে তা প্রকাশিত হবে।\n

إِنَّ رَبَّهُمْ بِهِمْ يَوْمَئِذٍ لَخَبِيرٌ 100.11\n


১০০.১১। ইন্না রব্বাহুম্ বিহিম্ ইয়াওমায়িযিল লাখর্বী।\n


১০০.১১ নিশ্চয় তোমার রব সেদিন তাদের ব্যাপারে সবিশেষ অবহিত।\n

</string>

    //Sura all Fill
    <string name="title_activity_sura__al__fill">Sura_Al_Fill</string>

    <string name="al_feel">সুরা : আল-ফিল\n\n

ببِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n


পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n
أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِأَصْحَابِ الْفِيلِ105.1\n


১০৫.১। আলাম্ তার কাইফা ফা‘আলা রব্বুকা বিআছ্হা-বিল্ ফীল্।\n


১০৫.১ তুমি কি দেখনি তোমার রব হাতীওয়ালাদের সাথে কী করেছিলেন?\n
أَلَمْ يَجْعَلْ كَيْدَهُمْ فِي تَضْلِيلٍ105.2\n


১০৫.২। আলাম্ ইয়াজ‘আল্ কাইদাহুম্ ফী তাদ্ব্লীলিঁও\n


১০৫.২ তিনি কি তাদের ষড়যন্ত্র ব্যর্থতায় পর্যবসিত করেননি?\n

وَأَرْسَلَ عَلَيْهِمْ طَيْرًا أَبَابِيلَ105.3\n


১০৫.৩। অ র্আসালা ‘আলাইহিম্ ত্বোয়াইরন্ আবা-বীলা-\n


১০৫.৩ আর তিনি তাদের বিরুদ্ধে ঝাঁকে ঝাঁকে পাখি প্রেরণ করেছিলেন।\n

تَرْمِيهِمْ بِحِجَارَةٍ مِنْ سِجِّيلٍ105.4\n


১০৫.৪। তারমীহিম্ বিহিজ্বা-রতিম্ মিন্ সিজ্জ্বীলিন্\n


১০৫.৪ তারা তাদের ওপর নিক্ষেপ করে পোড়ামাটির কঙ্কর।\n

فَجَعَلَهُمْ كَعَصْفٍ مَأْكُولٍ 105.5\n


১০৫.৫। ফাজ্বা‘আলাহুম্ কা‘আছ্ফিম্ মাকূল্।\n


১০৫.৫ অতঃপর তিনি তাদেরকে করলেন ভক্ষিত শস্যপাতার ন্যায়।\n\n

</string>

    //Sura Al Humaja
    <string name="title_activity_sura_all__humajah">Sura_all_Humajah</string>

    <string name="al_humazah">সুরা : আল-হুমাজাহ\n\n

بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n


পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n

وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ104.1\n


১০৪.১। অইলুল্লি কুল্লি হুমাযা-তি ল্লুমাযাতি।\n


১০৪.১ দুর্ভোগ প্রত্যেকের যে সামনে নিন্দাকারী ও পেছনে গীবতকারী।\n

الَّذِي جَمَعَ مَالًا وَعَدَّدَهُ104.2\n


১০৪.২। নিল্লাযী জ্বামা‘আ মা-লাওঁ অ‘আদ্দাদাহূ।\n


১০৪.২ যে সম্পদ জমা করে এবং বার বার গণনা করে।\n

يَحْسَبُ أَنَّ مَالَهُ أَخْلَدَهُ104.3\n


১০৪.৩। ইয়াহ্সাবু আন্না মা- লাহূ য় আখ্লাদাহ্।\n


১০৪.৩ সে মনে করে তার সম্পদ তাকে চিরজীবি করবে।\n

كَلَّا لَيُنْبَذَنَّ فِي الْحُطَمَةِ104.4\n


১০৪.৪। কাল্লা-লাইয়ুম্বাযান্না ফিল্ হুত্বোয়ামাহ্।\n


১০৪.৪ কখনো নয়, অবশ্যই সে নিক্ষিপ্ত হবে হুতামা’য়।\n

وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْحُطَمَةُ104.5\n


১০৪.৫। অমা-আদ্রা-কা মাল্ হুত্বোয়ামাহ্\n


১০৪.৫ আর কিসে তোমাকে জানাবে হুতামা কি?\n

نَارُ اللَّهِ الْمُوقَدَةُ104.6\n


১০৪.৬। না-রুল্লা-হিল্ মূক্বদাতু\n


১০৪.৬ আল্লাহর প্রজ্জ্বলিত আগুন।\n

الَّتِي تَطَّلِعُ عَلَى الْأَفْئِدَةِ104.7\n


১০৪.৭। আল্লাতী তাত্ত্বোয়ালিউ’‘আলাল্ আফ্য়িদাহ্।\n


১০৪.৭ যা হৃৎপিণ্ড পর্যন্ত পৌঁছে যাবে।\n

إِنَّهَا عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ104.8\n


১০৪.৮। ইন্নাহা- ‘আলাইহিম্ মু’ছোয়াদাতুন্\n


১০৪.৮ নিশ্চয় তা তাদেরকে আবদ্ধ করে রাখবে\n

فِي عَمَدٍ مُمَدَّدَةٍ 104.9\n


১০৪.৯। ফী ‘আমাদিম্ মুমাদ্দাহ্\n


১০৪.৯ প্রলম্বিত স্তম্ভসমূহে।\n

</string>

    //Sura All Ikhlas
    <string name="title_activity_ikhlas">Ikhlas</string>

    <string name="al_ikhlas">সুরা : আল-ইখলাস\n\n

ببِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n


পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n

قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ112.1\n


১১২.১। কুল্ হুওয়াল্লা-হু আহাদ্।\n


১১২.১ বল, তিনিই আল্লাহ, এক-অদ্বিতীয়।\n

اللَّهُ الصَّمَد112.2\n


১১২.২। আল্লা-হুচ্ছমাদ্।\n


১১২.২ আল্লাহ কারো মুখাপেক্ষী নন, সকলেই তাঁর মুখাপেক্ষী।\n

لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَد112.3ْ\n


১১২.৩। লাম্ ইয়ালিদ্ অলাম্ ইয়ূলাদ্।\n


১১২.৩ তিনি কাউকে জন্ম দেননি এবং তাঁকেও জন্ম দেয়া হয়নি।\n

وَلَمْ يَكُنْ لَهُ كُفُوًا أَحَد112.4ٌ\n


১১২.৪। অলাম্ ইয়া কুল্লাহূ কুফুওয়ান্ আহাদ্।\n


১১২.৪ আর তাঁর কোন সমকক্ষও নেই।\n\n

</string>

    //Sura ZilZal
    <string name="title_activity_sura__zil_zal">Sura_ZilZal</string>

     <string name="al_jiljal">সুরা : আল-জিলজাল\n\n

بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n


পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n

إِذَا زُلْزِلَتِ الْأَرْضُ زِلْزَالَهَا99.1\n


৯৯.১। ইযা-যুল্যিলাতিল্ র্আদ্বু যিল্যা-লাহা-।\n


৯৯.১ যখন প্রচন্ড- কম্পনে যমীন প্রকম্পিত হবে\n

وَأَخْرَجَتِ الْأَرْضُ أَثْقَالَهَا99.2\n


৯৯.২। অআখ্রজ্বাতিল্ আরদু আছ্ক্ব-লাহা-।\n


৯৯.২ আর যমীন তার বোঝা বের করে দেবে,\n

وَقَالَ الْإِنْسَانُ مَا لَهَا99.3\n


৯৯.৩। অক্ব-লাল্ ইনসা-নু মা- লাহা-।\n


৯৯.৩ আর মানুষ বলবে, ‘এর কী হল?’\n

يَوْمَئِذٍ تُحَدِّثُ أَخْبَارَهَا99.4\n


৯৯.৪। ইয়াওমায়িযিন্ তুহাদ্দিছু আখ্বা-রহা-।\n


৯৯.৪ সেদিন যমীন তার বৃত্তান্ত বর্ণনা করবে,\n

بِأَنَّ رَبَّكَ أَوْحَى لَهَا99.5\n


৯৯.৫। বিআন্না রব্বাকা আওহা-লাহা-।\n


৯৯.৫ যেহেতু তোমার রব তাকে নির্দেশ দিয়েছেন।\n

يَوْمَئِذٍ يَصْدُرُ النَّاسُ أَشْتَاتًا لِيُرَوْا أَعْمَالَهُمْ99.6\n


৯৯.৬। ইয়াওমায়িযিঁই ইয়াছ্দুরু ন্না-সু আশ্তা-তাল্ লিইয়ুরাও আ‘মা-লাহুম্।\n


৯৯.৬ সেদিন মানুষ বিক্ষিপ্তভাবে বের হয়ে আসবে যাতে দেখানো যায় তাদেরকে তাদের নিজদের কৃতকর্ম।\n

فَمَنْ يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ خَيْرًا يَرَهُ99.7\n


৯৯.৭। ফামাইঁ ইয়া’মাল্ মিছ্ক্ব-লা র্যারতিন্ খইরঁই ইয়ারহ্।\n


৯৯.৭ অতএব, কেউ অণু পরিমাণ ভালকাজ করলে তা সে দেখবে,\n

وَمَنْ يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَرًّا يَرَهُ 99.8\n


৯৯.৮। অমাইঁ ইয়া’মাল্ মিছ্ক্ব-লা র্যারতিন্ র্শারইঁ ইয়ারহ্\n


৯৯.৮ আর কেউ অণু পরিমাণ খারাপ কাজ করলে তাও সে দেখবে।\n\n

</string>

    <string name="al_qadar">সুরা : আল-কদর\n\n

ببِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n

\
পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n

بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n


পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n

إِنَّا أَنْزَلْنَاهُ فِي لَيْلَةِ الْقَدْرِ97.1\n


৯৭.১। ইন্না য় আন্যাল্না-হু ফী লাইলাতিল্ ক্বদ্র্।\n


৯৭.১ নিশ্চয় আমি এটি নাযিল করেছি ‘লাইলাতুল কদরে।’\n

وَمَا أَدْرَاكَ مَا لَيْلَةُ الْقَدْرِ97.2\n


৯৭.২। অমা য় আদ্র-কা মা-লাইলাতুল্ ক্বদ্র্।\n


৯৭.২ তোমাকে কিসে জানাবে ‘লাইলাতুল কদর’ কী?\n

لَيْلَةُ الْقَدْرِ خَيْرٌ مِنْ أَلْفِ شَهْرٍ97.3\n


৯৭.৩। লাইলাতুল্ ক্বদ্রি খাইরুম্ মিন্ আল্ফি শাহ্র্ ।\n


৯৭.৩ ‘লাইলাতুল কদর’ হাজার মাস অপেক্ষা উত্তম।\n

تَنَزَّلُ الْمَلَائِكَةُ وَالرُّوحُ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ مِنْ كُلِّ أَمْرٍ97.4\n


৯৭.৪। তানায্যালুল্ মালা-য়িকাতু র্অরূহু ফীহা- বিইয্নি রব্বিহিম্ মিন্ কুল্লি আম্র্।\n


৯৭.৪ সে রাতে ফেরেশতারা ও রূহ (জিবরাইল) তাদের রবের অনুমতিক্রমে সকল সিদ্ধান্ত নিয়ে অবতরণ করে।\n

سَلَامٌ هِيَ حَتَّى مَطْلَعِ الْفَجْرِ 97.5\n


৯৭.৫। সালা-মুন্ হিয়া হাত্তা- মাতলাই’ল্ ফাজর্।\n


৯৭.৫ শান্তিময় সেই রাত, ফজরের সূচনা পর্যন্ত।\n\n

</string>
    <string name="title_activity_sura_al_qadar">সুরা : আল-কদর</string>


    <string name="title_activity_sura__all__kafirun">সুরা :আল-কাফিরূন</string>

    <string name="al_kafirun">সুরা :আল-কাফিরূন\n\n

بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n


পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n

قُلْ يَا أَيُّهَا الْكَافِرُونَ109.1\n


১০৯.১। কুল্ ইয়া য় আইয়ুহাল্ কা-ফিরূনা ।\n


১০৯.১ বল, ‘হে কাফিররা,\n

لَا أَعْبُدُ مَا تَعْبُدُونَ109.2\n


১০৯.২। লা য় আ’বুদু মা তা’বুদূনা।\n


১০৯.২ তোমরা যার ‘ইবাদাত কর আমি তার ‘ইবাদাত করি না’।\n

وَلَا أَنْتُمْ عَابِدُونَ مَا أَعْبُدُ109.3\n


১০৯.৩। অলা য় আন্তুম্ ‘আ-বিদূনা মা য় আ’বুদ্।\n


১০৯.৩ এবং আমি যার ‘ইবাদাত করি তোমরা তার ‘ইবাদাতকারী নও’।\n

وَلَا أَنَا عَابِدٌ مَا عَبَدْتُمْ109.4\n


১০৯.৪। অলা য় আনা ‘আ-বিদুম্ মা-‘আবাততুম্।\n


১০৯.৪ ‘আর তোমরা যার ‘ইবাদত করছ আমি তার ‘ইবাদাতকারী হব না’।\n

وَلَا أَنْتُمْ عَابِدُونَ مَا أَعْبُدُ109.5\n


১০৯.৫। অলা য় আন্তুম্ ‘আ-বিদূনা মা য় আ’বুদ্।\n


১০৯.৫ ‘আর আমি যার ‘ইবাদাত করি তোমরা তার ‘ইবাদাতকারী হবে না’।\n

لَكُمْ دِينُكُمْ وَلِيَ دِينِ 109.6\n


১০৯.৬। লাকুম্ দীনুকুম্ অলিয়াদীন্।\n


১০৯.৬ ‘তোমাদের জন্য তোমাদের দীন আর আমার জন্য আমার দীন।’\n\n

</string>
    
    <string name="al_kariah">সুরা :আল-কারিয়াহ\n\n

ببِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n


পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n

الْقَارِعَةُ101.1\n


১০১.১। আল্ক্ব-রি‘আতু\n


১০১.১ মহাভীতিপ্রদ শব্দ।\n

مَا الْقَارِعَةُ101.2\n


১০১.২। মাল্ক্ব-রি‘আহ্।\n


১০১.২ মহাভীতিপ্রদ শব্দ কি?\n

وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْقَارِعَةُ101.3\n


১০১.৩। অমা য় আদ্র-কা মাল্ক্ব-রি‘আহ্।\n


১০১.৩ তোমাকে কিসে জানাবে মহা ভীতিপ্রদ শব্দ কি?\n

يَوْمَ يَكُونُ النَّاسُ كَالْفَرَاشِ الْمَبْثُوثِ101.4\n


১০১.৪। ইয়াওমা ইয়াকূনুন্না-সু কাল্ফার শিল্ মাব্ছূছি।\n


১০১.৪ যেদিন মানুষ হবে বিক্ষিপ্ত পতঙ্গের মত,\n

وَتَكُونُ الْجِبَالُ كَالْعِهْنِ الْمَنْفُوشِ101.5\n


১০১.৫। অতাকূনুল্ জ্বিবা-লু কাল্ ই’হ্নিল্ মান্ফূশ্।\n


১০১.৫ আর পর্বতরাজি হবে ধুনা রঙিন পশমের মত।\n

فَأَمَّا مَنْ ثَقُلَتْ مَوَازِينُهُ101.6\n


১০১.৬। ফাআম্মা-মান্ ছাকুলাত্ মাওয়া-যীনুহূ।\n


১০১.৬ অতঃপর যার পাল্লা ভারী হবে,\n

فَهُوَ فِي عِيشَةٍ رَاضِيَةٍ101.7\n


১০১.৭। ফাহুওয়া ফী ঈ’শার্তি রা-দ্বিয়াহ্\n


১০১.৭ সে থাকবে সন্তোষজনক জীবনে;\n

وَأَمَّا مَنْ خَفَّتْ مَوَازِينُهُ101.8\n


১০১.৮। অআম্মা- মান্ খাফ্ফাত্ মাওয়া-যীনুহূ।\n


১০১.৮ আর যার পাল্লা হালকা হবে,\n

فَأُمُّهُ هَاوِيَةٌ101.9\n


১০১.৯। ফাউম্মুহূ হা-ওয়িয়াহ্।\n


১০১.৯ তার আবাস হবে হাবিয়া।\n

وَمَا أَدْرَاكَ مَا هِيَهْ101.10\n


১০১.১০। অমা য় আদ্রা-কা মা-হিয়াহ্\n


১০১.১০ আর তোমাকে কিসে জানাবে হাবিয়া কি?\n

نَارٌ حَامِيَةٌ 101.11\n


১০১.১১। না-রুন্ হা-মিয়াহ্।\n


১০১.১১ প্রজ্জ্বলিত অগ্নি।\n\n

</string>
    <string name="title_activity_sura_al__kariah">সুরা :আল-কারিয়াহ</string>
    <string name="title_activity_about_rama_dan">AboutRamaDan</string>

    <string-array name="romjan_related">
        <item>আল্লাহ তায়ালার ৯৯ টি নাম</item>
        <item>রোজার মর্যাদা ও ফযিলত</item>
        <item>রোজা ভঙ্গের কারন </item>
        <item>তারাবীহের নামাজ </item>
        <item>পবিত্র শবে-ক্বদর </item>
        <item>ঈদ-উল-ফিতর </item>
    </string-array>
    <string name="title_activity_sura__al__kawsar">"সুরা :আল-কাউসার "</string>

    <string name="al_kausar">সুরা :আল-কাউসার\n\n

بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n


পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n

إِنَّا أَعْطَيْنَاكَ الْكَوْثَرَ108.1\n


১০৮.১। ইন্না য় আ’ত্বোয়াইনা-কাল্ কাওর্ছার।\n


১০৮.১ নিশ্চয় আমি তোমাকে আল-কাউসার দান করেছি।\n

فَصَلِّ لِرَبِّكَ وَانْحَرْ108.2\n


১০৮.২। ফাছোয়াল্লি লিরব্বিকা ওয়ার্ন্হা।\n


১০৮.২ অতএব তোমার রবের উদ্দেশ্যেই সালাত পড় এবং নহর কর।\n

إِنَّ شَانِئَكَ هُوَ الْأَبْتَرُ 108.3\n


১০৮.৩। ইন্না শা য় নিয়াকা হুওয়াল্ আর্ব্তা।\n


১০৮.৩ নিশ্চয় তোমার প্রতি শত্রট্টতা পোষণকারীই নিরবংশ।\n\n

</string>
    <string name="title_activity_sura__al__quraiys">সুরা :আল-কুরাইশ</string>

    <string name="al_kurais">সুরা :আল-কুরাইশ\n\n

بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n


বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n


পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n

لِإِيلَافِ قُرَيْشٍ106.1\n


১০৬.১। লিঈলা-ফি কুরইশিন্।\n


১০৬.১ যেহেতু কুরাইশ অভ্যস্ত,\n

إِيلَافِهِمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ106.2\n


১০৬.২। ঈলা-ফিহিম্ রিহ্লাতাশ্ শিতা-য়ি অছ্ছোয়াইফ্।\n


১০৬.২ শীত ও গ্রীষ্মের সফরে তারা অভ্যস্ত হওয়ায়।\n

فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ106.3\n


১০৬.৩। ফাল্ইয়া’বুদূ রব্বাহা-যাল্ বাইতি\n


১০৬.৩ অতএব তারা যেন এ গৃহের রবের ‘ইবাদাত করে,\n

الَّذِي أَطْعَمَهُمْ مِنْ جُوعٍ وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ 106.4\n


১০৬.৪। ল্লাযী আত্ব‘আমাহুম্ মিন্ জুইঁও ওয়া আ-মানাহুম্ মিন্ খাওফ্।\n


১০৬.৪ যিনি ক্ষধত্বায় তাদেরকে আহার দিয়েছেন আর ভয় থেকে তাদেরকে নিরাপদ করেছেন।\n\n

</string>


</resources>
